\documentclass[norsk,11pt.a4paper]{article}

\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

\title{Problem 4: Finite elements for a 1D wave equation}
\author{Torbjørn Seland}
\maketitle

\section*{Wave equation}
We consider the 1D wave equation problem on $\Omega =[0,L]$
\begin{equation}
u_{tt} = c^2u_{xx} + f,\quad u(x,0)=I(x),\ u_t(x,0)=0,\ u'(0)=u'(L)=0
\end{equation}

\subsection*{task a}
Explain how the initial condition can be approximated by the finite element method using the principles of least squares, projection (Galerkin), and interpolation (collocation).

\subsection*{solution}
Generell ide
\begin{equation}
u(x) = \sum^N_{i=0}c_i\psi(x)
\end{equation}\\

error e = f-u
norm av $e:||e||=\sqrt(e,e)$

\subsubsection*{Least square method}
Ide- finne $c_i$ slik at ||e|| er minst
$E = ||e||^2$

\begin{equation}
E(c_0) = (e,e) = (f,f) - 2c_0(f,\psi_0) + c_0^2(\psi_0,\psi_0)
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{\partial E}{\partial c_0} = -2(f,\psi_0) + 2c_0 (\psi_0,\psi_0) = 0
\label{fem:vec:dEdc0:v1}
\end{equation}

\begin{equation}
c_0 = \frac{(f,\psi_0)}{(\psi_0,\psi_0)}
\label{fem:vec:c0}
\end{equation}


\subsubsection*{The projection/Galerkin method}
-Ide- redusere $||e||^2$. Innebærer at e er ortogonal til enhver vektor v i rommet.
Prinsippet for Galerkin:
\begin{equation}
(e, v) = 0,\quad\forall v\in V
\end{equation}
Sett inn $e = f- c_i\psi_i$ og løs for $c_i$
samme likninger og løsninger som for LSM

\subsubsection*{The collocation og interpolation method}
Tving $u(x_i)=f(x_i)$ ved noen punkter
Da vil $u$ interpolere $f$
\begin{equation}
u(x_{i}) = \sum_{j\in I_s} c_j \psi_j(x_{i}) = f(x_{i})
\quad i\in I_s,N
\end{equation}
Dette kan skrives om til et lineært system

\begin{equation}
\begin{aligned}
\sum_{j\in I_s} A_{i,j}c_j &= b_i,\quad i\in I_s\\ 
A_{i,j} &= \psi_j(x_{i})\\ 
b_i &= f(x_{i})
\end{aligned} 
\end{equation}

\subsection{task b}
Discretize in time by a centered difference: $u_{tt}(x_i,t_n)\approx [D_tD_tu]^n_i$. Derive a variational formulation of the time-discrete wave equation problem using the Galerkin method. Derive formulas for the element matrix and vector corresponding to the term with $u_{xx}$ in the PDE. 
 
\subsection{solution}
\begin{equation}
[D_tD_tu]^n_i = \frac{u^{n+1}_i-2u^n_i+u^{n-1}_i}{\Delta t^2}
\end{equation}

\begin{equation}
[D_xD_xu]^n_i = \frac{u^{n}_{i+1}-2u^n_i+u^{n}_{i-1}}{\Delta x^2}
\end{equation}

\begin{equation}
[D_tD_tu = c^2D_xD_x + f]^n_i
\end{equation}

Utled variasjonsformulering
\begin{equation}
u^{n+1}_i = 2u^n_i - u^{n-1} + \Delta t^2\left(\frac{u^{n}_{i+1}-2u^n_i+u^{n}_{i-1}}{\Delta x^2}+f\right)
\end{equation}

Her ser vi at denne krever to tidssteg bakover for å kunne beregne $u^{n+1}_i$.
Det første tidssteget får vi fra $u^0_i = I(x)$. I den neste så bruker vi antagelsen om at $u^1_i = u^{-1}_i$

\begin{equation}
u^{n+1}_i = 2u^n_i - u^{n-1} + \Delta t^2\left(\frac{u^{n}_{i+1}-2u^n_i+u^{n}_{i-1}}{\Delta x^2}+f\right)
\end{equation}

Eksakt løsning
\begin{equation}
ue^{n+1}_i = 2ue^n_i - ue^{n-1} + \Delta t^2\left(\frac{ue^{n}_{i+1}-2ue^n_i+u^{n}_{i-1}}{\Delta x^2}+f\right)
\end{equation}

$ue \approx u$


\begin{equation}
R = u^{n+1}_i - 2u^n_i + u^{n-1} - \Delta t^2\left(\frac{u^{n}_{i+1}-2u^n_i+u^{n}_{i-1}}{\Delta x^2}+f\right)
\end{equation}

Vi bruker så Galerkin, som sier
\begin{equation}
\int_\Omega Rw dx = 0,\quad \forall w\in W
\end{equation}

Dette gjø at vi kan bytte ut R med likningen og få

\begin{equation}
\int_\Omega \left[u^{n+1}_i - 2u^n_i + u^{n-1} - \Delta t^2\left(\frac{u^{n}_{i+1}-2u^n_i+u^{n}_{i-1}}{\Delta x^2}+f\right)\right]wdx = 0,\quad \forall w\in W
\end{equation}

Galerkin: W=V, w = v
Integration by parts
\begin{equation}
\int_{\Omega}(\nabla^2 u^n)v dx =
-\int_{\Omega}\nabla u^n\cdot\nabla v dx +
\underbrace{\int_{\partial\Omega}\frac{\partial u^n}{\partial n}v dx}_{=0\quad\Leftarrow\quad\partial u^n/\partial n=0}
\end{equation}

\begin{equation}
\int_\Omega u^{n+1}_ivdx = \int_\Omega 2u^n_iv dx - \int_\Omega u^{n-1}v dx - \Delta t^2c^2\int_{\Omega}\nabla u^n\cdot\nabla v dx +\Delta t^2\int_\Omega f^nv dx,\quad \forall v\in V
\end{equation}

Dette kan vi skrive om til en notasjon som er lettere å lese. 
Først en omskriving: $u=u^{n+1},u_1=u^n,u_2=u^{n-1}$

\begin{equation}
(u, \psi_i) = 2(u_1,v) - (u_2,v) -
\Delta t^2c^2 (\nabla u_1,\nabla v) +
\Delta(f^n, v)
\label{fem:deq:diffu:FE:vf:u:short}
\end{equation}

Videre så kan vi skrive dette om på matriseform(lineært system)

\begin{equation}
\begin{aligned}
u = \sum_{j=0}^{N}c_j\psi_j(x_i)\\
u_1 = \sum_{j=0}^{N} c_{1,j}\psi_j(x_i)\\
u_2 = \sum_{j=0}^{N} c_{2,j}\psi_j(x_i)
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}
\sum_{j=0}^{N} \underbrace{(\psi_i,\psi_j)}_{M_{i,j}} c_j =
2\sum_{j=0}^{N} \underbrace{(\psi_i,\psi_j)}_{M_{i,j}} c_{1,j}
-\sum_{j=0}^{N} \underbrace{(\psi_i,\psi_j)}_{M_{i,j}} c_{2,j}
-\Delta t^2c^2 \sum_{j=0}^{N}
\underbrace{(\nabla\psi_i,\nabla\psi_j)}_{K_{i,j}} c_{1,j}
+ \Delta t^2(f^n,\psi_i),\quad i=0,\ldots,N
\end{equation}

Dette kan skrives med matriser
\begin{equation}
Mc = 2Mc_1 -Mc_2 -\Delta t^2c^2Kc_2 +\Delta t^2f
\end{equation}



Vi setter så $b = 2Mc_1 -Mc_2 -\Delta t^2c^2Kc_2 +\Delta t^2f $. Dette gir oss.
$Mc = b$

\subsection*{task c:} 
Show how the element matrix associated with the $u_{xx}$ term is computed for P1 elements. Explain the assembly principle and what the resulting global matrix look like when all cells have equal length 

\subsection*{Solution}
The element matrix is build up like this\\
\begin{equation}
A_{i,j} = \int_\Omega\psi_i\psi_jdx =
\sum_{e} \int_{\Omega^{(e)}} \psi_i\psi_jdx,\quad
A^{(e)}_{i,j}=\int_{\Omega^{(e)}} \psi_i\psi_jdx
\label{fem:approx:fe:elementwise:Asplit}
\end{equation}

Viktige punkter\\
$A^{(e)}_{i,j}\neq 0$, hvis i og j er noder i samme element\\
Alle elementer som ikke er null, samles i en elementmatrise.\\



$\tilde A^{(e)} = \{ \tilde A^{(e)}_{r,s}\},\quad
\tilde A^{(e)}_{r,s} =
\int_{\Omega^{(e)}}\psi_{q(e,r)}\psi_{q(e,s)}dx,
\quad r,s\in I_{fd}=\{0,\ldots,d\}
$
r og s går over lokal nummerering, mens i og j går over global nummerering.

Legger $\tilde A^{(e)}_{r,s}$ inn i global matrise $A_{i,j}$ (assembly/tildele)\\
\\

Siden vi vet at det er P1 elementer, så vil matrisene bli på $2 \times 2$.
M er her ganske rett frem.\\
\\
$M_{i,j} = \int_\Omega\psi_i\psi_jdx $\\
\\
Siden vi vet at cellene har lik lengde, kan $\psi$ for P1 elementer beregnes slik:

\begin{equation}
\psi_i(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
0, & x < x_{i-1}\\ 
(x - x_{i-1})/h
& x_{i-1} \leq x < x_{i}\\ 
1 -
(x - x_{i})/h,
& x_{i} \leq x < x_{i+1}\\ 
0, & x\geq x_{i+1}
\end{array}
\right.
\label{fem:approx:fe:phi:1:formula2}
\end{equation}
\\
Vi ser at $K_{i,j} = (\nabla\psi_i,\nabla\psi_j)$ ser litt annerledes ut.
\\
\begin{equation}
\nabla\psi_i(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
0, & x < x_{i-1}\\ 
1/h
& x_{i-1} \leq x < x_{i}\\ 
-1/h,
& x_{i} \leq x < x_{i+1}\\ 
0, & x\geq x_{i+1}
\end{array}
\right.
\label{fem:approx:fe:phi:1:formula2}
\end{equation}

Referanseelement- Sjekk kompendiet.

\subsection*{task d}
Set up the discrete equations for this wave problem on operator form (assume P1 elements). Briefly explain the idea of an analysis of the scheme based on exact solution of the discrete equations. State the main results. Compare the main results with those of the finite difference method (Problem 3: Analysis of wave problems). 

\subsection*{solution}
Likningen blir gitt på operatorform i (10). Her blir det naturlig å referere til den eksakte løsningen som taes inn i forbindelse med residual. Mulig at noe av dette bør flyttes ned hit.

\end{document}
